\documentclass[11pt,a4paper]{report}

% --- Kodierung & Sprache ---
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[ngerman]{babel}
\usepackage{csquotes}

% --- Typografie ---
\usepackage{lmodern}
\usepackage{microtype}
\usepackage{parskip}
\usepackage{setspace}
\setstretch{1.15}

% --- Layout ---
\usepackage[a4paper,top=3cm,bottom=3cm,left=2.8cm,right=2.8cm]{geometry}

% --- Tabellen ---
\usepackage{booktabs}
\usepackage{longtable}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{array}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{colortbl}
\renewcommand{\arraystretch}{1.4}

% --- Listen ---
\usepackage{enumitem}
\setlist[itemize]{leftmargin=1.6em, itemsep=3pt, topsep=4pt, parsep=0pt}
\setlist[enumerate]{leftmargin=1.6em, itemsep=3pt, topsep=4pt, parsep=0pt}

% --- Symbole ---
\usepackage{amssymb}
\usepackage{pifont}
\newcommand{\ja}{\ding{51}}
\newcommand{\nein}{--}

% --- Farben ---
\definecolor{placeholder}{gray}{0.45}
\definecolor{rulecolor}{RGB}{60,90,140}
\definecolor{tabhead}{RGB}{230,237,248}

% --- Platzhalter ---
\newcommand{\ph}[1]{\textcolor{placeholder}{\textit{[#1]}}}

% --- Links & PDF-Metadaten ---
\usepackage{hyperref}
\hypersetup{
    pdftitle={Angebot: Weiterentwicklung und Pilotierung KIWo 2.0},
    pdfauthor={OpenAdvo UG (haftungsbeschr\"ankt)},
    pdfsubject={Angebot an Universit\"atsstadt T\"ubingen},
    pdfkeywords={KIWo, T\"ubingen, OpenAdvo, Angebot},
    colorlinks=true,
    linkcolor=black,
    urlcolor=blue,
    citecolor=black
}

% --- Kopf-/Fu\ss{}zeile ---
\usepackage{fancyhdr}
\pagestyle{fancy}
\fancyhf{}
\fancyhead[L]{\small\textit{Angebot KIWo 2.0 -- Universit\"atsstadt T\"ubingen}}
\fancyhead[R]{\small\textit{OpenAdvo UG (haftungsbeschr\"ankt)}}
\fancyfoot[C]{\small\thepage}
\renewcommand{\headrulewidth}{0.3pt}
\renewcommand{\footrulewidth}{0pt}

% --- Kapitel- und Abschnittsformat ---
\usepackage{titlesec}
\titleformat{\chapter}[block]
  {\large\bfseries\color{rulecolor}}
  {\thechapter}{0.6em}{}[\vspace{2pt}\titlerule]
\titlespacing{\chapter}{0pt}{2ex}{2ex}

\titleformat{\section}{\normalsize\bfseries}{\thesection}{0.5em}{}
\titlespacing{\section}{0pt}{1.5ex}{0.5ex}

\titleformat{\subsection}{\normalsize\bfseries\itshape}{\thesubsection}{0.5em}{}
\titlespacing{\subsection}{0pt}{1ex}{0.3ex}

\titleformat{\paragraph}[runin]{\normalfont\bfseries}{}{0em}{}[:]
\titlespacing{\paragraph}{0pt}{0.6ex}{0.4em}

% --- Tabellenkopf-Befehl ---
\newcommand{\tblhead}[1]{\cellcolor{tabhead}\textbf{#1}}

% ============================================================
\begin{document}
% ============================================================

\begin{titlepage}
\thispagestyle{empty}

\vspace*{1cm}
{\color{rulecolor}\rule{\textwidth}{2pt}}
\vspace{0.6cm}

{\LARGE\bfseries Angebot}\\[0.4em]
{\large Weiterentwicklung und Pilotierung KIWo 2.0}

\vspace{0.6cm}
{\color{rulecolor}\rule{\textwidth}{0.6pt}}
\vspace{1.2cm}

\begin{tabularx}{\textwidth}{@{} l X @{}}
  \textbf{Auftraggeber}      & Universit\"atsstadt T\"ubingen \\[0.4em]
  \textbf{Auftragnehmer}     & OpenAdvo UG (haftungsbeschr\"ankt) (i.G)\\
                             & Weyertal 109, 50931 K\"oln \\
                             & Gesch\"aftsf\"uhrung: Simon Ebeling \\[0.4em]
  \textbf{Angebotsdatum}     & 18.05.2026 \\[0.2em]
  \textbf{G\"ultigkeit}        & 30 Tage ab Angebotsdatum \\[0.4em]
  \textbf{Ansprechpartner}   & Franz Schw\"arzler -- kaufm\"annisch \& vertraglich \\
                             & \href{mailto:franz.schwaerzler@openadvo.com}{\texttt{franz.schwaerzler@openadvo.com}} \\[0.2em]
                             & Leo Reimers -- Projektleitung KIWo 2.0 \\
                             & \href{mailto:leo.reimers@openadvo.com}{\texttt{leo.reimers@openadvo.com}} \\
\end{tabularx}

\vfill
{\color{rulecolor}\rule{\textwidth}{0.6pt}}
\end{titlepage}

\tableofcontents
\newpage

% Kapitel 1 & 2 direkt in main.tex

\chapter{Anschreiben}

Sehr geehrte Damen und Herren,

im Rahmen des Tech Fellowships 2025/2026 wurde KIWo gemeinsam mit der
Universit\"atsstadt T\"ubingen entwickelt und erfolgreich pilotiert. Aufbauend
auf den Erkenntnissen dieser Zusammenarbeit unterbreiten wir Ihnen hiermit
ein Angebot zur Weiterentwicklung und strukturierten Pilotierung von KIWo~2.0.

Das Angebot umfasst drei Leistungsvarianten, die sich im Funktionsumfang, im
Umfang des Testbetriebs sowie in der Begleitung vor Ort unterscheiden. Damit
wird der Universit\"atsstadt T\"ubingen die M\"oglichkeit gegeben, den
Leistungsumfang an die organisatorischen und haush\"alterischen
Rahmenbedingungen anzupassen, ohne den fachlichen Kerngedanken des Vorhabens
zu ver\"andern.

Ein Projektstart zum 1.~Juli 2026 ist nach derzeitigem Planungsstand
realisierbar. F\"ur die Projektabwicklung steht Ihnen Leo Reimers als
Ansprechpartner zur Verf\"ugung; f\"ur kaufm\"annische und vertragliche R\"uckfragen
wenden Sie sich bitte an Franz Schw\"arzler. Das Angebot ist 30 Tage ab
Angebotsdatum g\"ultig.

Wir freuen uns auf die Fortsetzung der vertrauensvollen Zusammenarbeit.

\bigskip
\noindent
Mit freundlichen Gr\"u\ss{}en

\bigskip\bigskip
\noindent
\rule{5cm}{0.4pt}\\
Franz Schw\"arzler\\
OpenAdvo UG (haftungsbeschr\"ankt)

\chapter{Angebotsüberblick und Entscheidungsgrundlage}

\section{Angebotsgegenstand}

Gegenstand dieses Angebots ist die Weiterentwicklung von KIWo zu einer
erweiterten und strukturiert pilotierbaren Version für den
Wohngeldantragsprozess der Universitätsstadt Tübingen. Das Vorhaben knüpft
an die bisherige Zusammenarbeit im Rahmen des Tech Fellowships 2025/2026
an; die daraus abgeleiteten Weiterentwicklungsbedarfe werden in Kapitel~3
näher eingeordnet.

Die Projektlaufzeit beträgt je nach gewählter Leistungsvariante
voraussichtlich 6 bis 7~Monate. Das Angebot umfasst drei Varianten:
\textbf{Mindestumfang}, \textbf{Kernumfang} und \textbf{Vollumfang}. Sie
unterscheiden sich insbesondere hinsichtlich des Umfangs der technischen
Weiterentwicklung, des Testbetriebs sowie der Integrations- und
Skalierungsperspektive.

\section{Leistungsvarianten im Überblick}

\begin{tabularx}{\textwidth}{@{} l X r @{}}
  \toprule
  \tblhead{Variante} & \tblhead{Kurzbeschreibung} & \tblhead{Gesamtpreis (brutto)} \\
  \midrule
  \textbf{Mindestumfang}
    & Fokussierte Weiterentwicklung der zentralen KIWo-Grundfunktionen mit
      einmonatigem Testbetrieb. Eignet sich vor allem für eine begrenzte
      Weiterentwicklung mit kontrolliertem Kostenrahmen.
    & 50.045{,}00~\texteuro{} \\[0.4em]
  \textbf{Kernumfang}
    & Ausgewogener Leistungsumfang für eine substanzielle Weiterentwicklung
      und realitätsnahe Pilotierung. Enthalten sind Plausibilitätsprüfung,
      Verwaltungsinfrastruktur-Anschlussfähigkeit, UX-Optimierung,
      Smartphone-Optimierung und einmonatiger Testbetrieb.
    & 55.131{,}00~\texteuro{} \\[0.4em]
  \textbf{Vollumfang}
    & Umfassendste Variante mit erweitertem Pilotierungs- und
      Skalierungsanspruch. Enthält vertiefte UX-Konzeption, vollständige
      externe UX-Begleitung, dynamischen Antragsaufbau (Law-as-Code) und
      zweimonatigen Testbetrieb mit regelmäßiger Vor-Ort-Begleitung.
    & 68.302{,}00~\texteuro{} \\
  \bottomrule
\end{tabularx}

\medskip
Die ausführliche Beschreibung der enthaltenen Leistungen findet sich in
Kapitel~4.

% ============================================================
\chapter{Ausgangslage und Zielsetzung}
% ============================================================

\section{Ausgangspunkt der bisherigen Pilotierung}

Im Rahmen des Tech Fellowships 2025/2026 wurde KIWo gemeinsam mit der
Universitätsstadt Tübingen entwickelt und in einer ersten Testphase für den
Wohngeldantragsprozess erprobt. Die Testphase läuft derzeit noch bis Ende
Mai~2026, sodass eine abschließende Evaluation der Ergebnisse noch aussteht.

Bereits zum aktuellen Stand lassen sich jedoch erste vorläufige Erkenntnisse
ableiten, die für die Weiterentwicklung von KIWo~2.0 maßgeblich sind.

\section{Vorläufige Erkenntnisse aus der Testphase}

In der bisherigen Testphase wurden über KIWo sechs Wohngeldanträge bei der
Wohngeldstelle eingereicht. Zusätzlich wurden rund 40~Studierende durch den
Chatbot beraten, ohne anschließend einen Antrag einzureichen.

Die bei der Wohngeldstelle eingegangenen Anträge wurden verwaltungsseitig
positiv bewertet. Insbesondere die strukturierte Erfassung und Sammlung der
notwendigen Dokumente wurde als hilfreich eingeordnet. Nach Rückmeldung von
Mariola Geiger, Leitung der Wohngeldstelle Tübingen, konnte bei den
eingegangenen Anträgen eine Reduzierung der Bearbeitungszeit von rund
50~\% beobachtet werden.

Gleichzeitig zeigte die Testphase eine zentrale Grenze der bisherigen
Aussagekraft: Der Prototyp war zunächst auf Studierende sowie auf Personen
mit eigenem Haushalt ausgerichtet. Dadurch war der erreichbare Kreis
potenziell wohngeldberechtigter Testpersonen begrenzt. Eine belastbarere
Bewertung des Nutzens erfordert daher eine Öffnung für weitere
Personengruppen und komplexere Haushaltskonstellationen.

Ergänzend wurden Rückmeldungen aus Beratungskontexten eingeholt, unter
anderem von Diakonie, KIT Jugendhilfe und dem Formularcoaching der
Wohngeldstelle. Diese Rückmeldungen bestätigen grundsätzlich das Potenzial
eines KI-gestützten Assistenzsystems, verweisen aber zugleich auf weiteren
Verbesserungsbedarf bei Nutzerführung, einfacher Sprache und praktischer
Einsetzbarkeit im Beratungskontext.

\section{Ableitung für KIWo 2.0}

Aus den bisherigen Erkenntnissen ergibt sich für die nächste Projektphase
der Bedarf, KIWo über den bisherigen begrenzten Testkontext hinaus
weiterzuentwickeln und unter realitätsnäheren Bedingungen zu erproben. Ziel
ist es, die Aussagekraft der Pilotierung zu erhöhen, den Einsatz in
Beratungskontexten besser zu ermöglichen und die verwaltungsseitig positiv
bewerteten Funktionen zur strukturierten Dokumentenerfassung und
Antragsvorbereitung weiter zu stabilisieren.

Die daraus abgeleiteten Leistungen werden im gemeinsamen Leistungsumfang der
Varianten in Abschnitt~4.1 sowie in den variantenbezogenen Ergänzungen in
den Abschnitten~4.2 bis~4.4 dargestellt.

% ============================================================
\chapter{Leistungsbeschreibung der Varianten}
% ============================================================

\section{Gemeinsamer Leistungsumfang}

Folgende Leistungen sind in allen drei Varianten gleichermaßen enthalten:

\begin{itemize}
  \item \textbf{Abbildung der zentralen wohngeldrechtlichen Entscheidungslogik} für relevante Personengruppen und typische Haushaltskonstellationen. Die Abdeckung erstreckt sich auf die wesentlichen Standardfälle; seltene Sonderfälle sind nicht Bestandteil des gemeinsamen Leistungsumfangs.
  \item \textbf{Digitale Vorprüfung mit Anspruchsindikation} als unterstützende, ausdrücklich nicht rechtsverbindliche Einschätzung.
  \item \textbf{KI-gestützte Unterstützung im Antragsprozess}, insbesondere bei Eingaben, Spracheingabe, Verständnisfragen, dem Hochladen von Nachweisen sowie bei typischen Unsicherheiten während der Antragstellung.
  \item \textbf{Automatisierte Auswertung hochgeladener Nachweise} mit Extraktion relevanter Angaben und strukturierter Übernahme ausgewählter Daten in den Antrag.
  \item \textbf{Datenschutz-, Sicherheits- und Compliance-Leistungen}, insbesondere DSGVO-Grundkonzept, Prüfung der Konformität mit der EU-KI-Verordnung, Schwachstellen-Screening sowie ein Penetrationstest vor breiterer Nutzung.
  \item \textbf{Technische Stabilisierung und Fehlerbehebung} während der Test- und Nutzungsphase.
  \item \textbf{Evaluation und Abschlussdokumentation}, einschließlich Erhebung und Auswertung von Evaluationsdaten sowie Bewertung von Nutzen, Machbarkeit und Skalierungspotenzial.
  \item \textbf{Roll-out-Perspektive für eine Anschlussphase}, einschließlich zeitlich unbegrenzter Nutzungsmöglichkeit der entwickelten KIWo-Version ohne zusätzliche Lizenzgebühren an OpenAdvo UG; laufende Betriebs- und Folgekosten sind hiervon nicht umfasst.
\end{itemize}

\section{Variante Mindestumfang}

Zusätzlich zum gemeinsamen Leistungsumfang (Abschnitt~4.1) umfasst die Variante \textbf{Mindestumfang}:

\begin{itemize}
  \item \textbf{Vereinfachte Plausibilitäts- und Vollständigkeitsprüfung} mit Hinweisen zu fehlenden, unplausiblen oder widersprüchlichen Angaben.
  \item \textbf{UX-Konzeption und nutzerzentrierte Optimierung} mit grundlegender Schritt-für-Schritt-Führung durch den Wohngeldantrag.
  \item \textbf{Begleitendes externes UX-Review} als ergänzende Qualitätssicherungsmaßnahme.
  \item \textbf{Testbetrieb mit einmonatiger Laufzeit} unter Beteiligung von Antragstellenden, Mitarbeitenden der Verwaltung sowie Beratungsstellen, einschließlich begleiteter Nutzertests und strukturierter Praxisrückmeldungen.
  \item \textbf{Punktuelle Begleitung vor Ort in Tübingen} durch das Kölner Entwicklungsteam, einschließlich Systemdemonstrationen und fachlichen Austauschs.
\end{itemize}

\medskip
\noindent\textbf{Gesamtpreis Variante Mindestumfang: 50.045{,}00~\texteuro{} brutto}

\section{Variante Kernumfang}

Zusätzlich zum gemeinsamen Leistungsumfang (Abschnitt~4.1) umfasst die Variante \textbf{Kernumfang}:

\begin{itemize}
  \item \textbf{Plausibilitäts- und Vollständigkeitsprüfung} mit Hinweisen zu fehlenden, unplausiblen oder widersprüchlichen Angaben.
  \item \textbf{Anschlussfähigkeit an die bestehende Verwaltungsinfrastruktur}, insbesondere an Fachverfahren -- beispielsweise über FIT-Connect oder DiWo.
  \item \textbf{UX-Konzeption und nutzerzentrierte Optimierung} mit nutzerfreundlicher Schritt-für-Schritt-Führung durch den Wohngeldantrag.
  \item \textbf{Begleitendes externes UX-Review} als ergänzende Qualitätssicherungsmaßnahme.
  \item \textbf{Smartphone-optimierte Nutzeroberfläche}, sodass der Antragsprozess auch über ein Smartphone durchlaufen werden kann.
  \item \textbf{Vereinfachter dynamischer Antragsaufbau} für zentrale Standardfälle, einschließlich regelbasierter Nutzerführung; eine vollständige Law-as-Code-Abbildung ist dem Vollumfang vorbehalten.
  \item \textbf{Testbetrieb mit einmonatiger Laufzeit} unter Beteiligung von Antragstellenden, Mitarbeitenden der Verwaltung sowie Beratungsstellen, einschließlich begleiteter Nutzertests und strukturierter Praxisrückmeldungen.
  \item \textbf{Punktuelle Begleitung vor Ort in Tübingen} durch das Kölner Entwicklungsteam, einschließlich Systemdemonstrationen und fachlichen Austauschs.
\end{itemize}

\medskip
\noindent\textbf{Gesamtpreis Variante Kernumfang: 55.131{,}00~\texteuro{} brutto}

\section{Variante Vollumfang}

Zusätzlich zum gemeinsamen Leistungsumfang (Abschnitt~4.1) umfasst die Variante \textbf{Vollumfang}:

\begin{itemize}
  \item \textbf{Umfassende Plausibilitäts- und Vollständigkeitsprüfung} mit Hinweisen zu fehlenden, unplausiblen oder widersprüchlichen Angaben.
  \item \textbf{Anschlussfähigkeit an die bestehende Verwaltungsinfrastruktur}, insbesondere an Fachverfahren -- beispielsweise über FIT-Connect oder DiWo. Die Integrationsperspektive umfasst Formularmanagement-Systeme, FIT-Connect, DiWo, XÖV-Mapping sowie E-Akten- und Dokumentenmanagement-Systeme.
  \item \textbf{Vertiefte UX-Konzeption und nutzerzentrierte Optimierung} mit einer verständlichen Schritt-für-Schritt-Führung durch den Wohngeldantrag.
  \item \textbf{Externe UX-Begleitung im vollen Umfang} gemäß der ursprünglichen Projektplanung.
  \item \textbf{Smartphone-optimierte Nutzeroberfläche}, sodass der gesamte Antragsprozess übersichtlich auf einem Smartphone durchlaufen werden kann.
  \item \textbf{Dynamischer Antragsaufbau auf Basis eines Law-as-Code-Ansatzes} zur Reduzierung der Bearbeitungszeit, einschließlich Echtzeit-Vorprüfung und nachvollziehbarer Referenzierung auf einschlägige Gesetzespassagen.
  \item \textbf{Testbetrieb mit zweimonatiger Laufzeit} unter Beteiligung von Antragstellenden, Mitarbeitenden der Verwaltung sowie Beratungsstellen, einschließlich begleiteter Nutzertests und strukturierter Praxisrückmeldungen.
  \item \textbf{Regelmäßige Begleitung vor Ort in Tübingen} durch das Kölner Entwicklungsteam, einschließlich Systemdemonstrationen, persönlicher Abstimmungen und fachlichen Austauschs.
\end{itemize}

\medskip
\noindent\textbf{Gesamtpreis Variante Vollumfang: 68.302{,}00~\texteuro{} brutto}

\section{Vergleich der Varianten}

\begin{tabularx}{\textwidth}{@{} >{\raggedright\arraybackslash}X p{2.4cm} p{2.4cm} p{2.4cm} @{}}
  \toprule
  \tblhead{Leistungsbereich}
    & \tblhead{Mindestumfang}
    & \tblhead{Kernumfang}
    & \tblhead{Vollumfang} \\
  \midrule
  \textbf{Preis brutto}
    & \textbf{50.045~\texteuro{}}
    & \textbf{55.131~\texteuro{}}
    & \textbf{68.302~\texteuro{}} \\
  Gemeinsamer Leistungsumfang
    & Enthalten & Enthalten & Enthalten \\
  Plausibilitäts- und Vollständigkeitsprüfung
    & Stark vereinfacht & Normal & Umfassend \\
  Anschlussfähigkeit an Verwaltungsinfrastruktur
    & Nicht enthalten & Enthalten & Enthalten \\
  UX-Konzeption und nutzerzentrierte Optimierung
    & Eingeschränkt & Verbessert & Stark verbessert \\
  Externe UX-Begleitung
    & Review-/ratgebende Funktion
    & Review-/ratgebende Funktion
    & Mitgestaltende Funktion \\
  Smartphone-optimierte Nutzung
    & Nicht enthalten & Enthalten & Enthalten \\
  Dynamischer Antragsaufbau / Law-as-Code
    & Nicht enthalten & Vereinfacht & Enthalten \\
  Testbetrieb
    & 1 Monat & 1 Monat & 2 Monate \\
  Vor-Ort-Besuche Entwickler-Team
    & Vereinzelt & Vereinzelt & Regelmäßig \\
  Technische Stabilisierung und Bug-Fixing
    & Enthalten (reduzierter Aufwand) & Enthalten & Enthalten \\
  \midrule
  \textbf{Risiko / fachliche Einordnung}
    & Schlanke Mindestvariante; Nutzen und Skalierbarkeit weniger belastbar nachweisbar
    & Tragfähige Kompromissvariante
    & Größte Aussagekraft; beste Grundlage für Anschlussprojekt \\
  \bottomrule
\end{tabularx}

\section{Abgrenzung}

Nicht Bestandteil des Angebots sind insbesondere die Bearbeitung seltener
Sonderfälle der wohngeldrechtlichen Entscheidungslogik, die außerhalb
typischer Haushaltskonstellationen liegen, sowie die rechtsverbindliche
Bewertung individueller Leistungsansprüche; verbindliche Entscheidungen
verbleiben ausschließlich bei der zuständigen Behörde.

% ============================================================
\chapter{Vorgehen, Zeitplan und Projektorganisation}
% ============================================================

Die Leistungserbringung erfolgt in mehreren aufeinander aufbauenden
Projektphasen. Der konkrete Phasen- und Meilensteinplan wird nach Auswahl
der Leistungsvariante gemeinsam mit der Universitätsstadt Tübingen
finalisiert und im Projekthandbuch dokumentiert.

Das Projekt orientiert sich am V-Modell~XT in der Projekttypvariante
\enquote{AN-Projekt mit Weiterentwicklung} und verbindet dessen strukturierte
Phasen-, Rollen- und Qualitätssicherungslogik mit einer iterativen Umsetzung
in regelmäßigen Entwicklungs- und Abstimmungsschleifen.

\section{Projektphasen und Meilensteine}

\paragraph{P1 -- Grundlagen und Konzeption (ca. Monat 1)}
Aktualisierung der Systemarchitektur, Erweiterung der Entscheidungslogik und
des Nutzerflusses, Berücksichtigung relevanter Personengruppen und
Haushaltskonstellationen sowie Erarbeitung der Datenschutz-, Compliance-
und UX-Grundlagen.\\
\textbf{Meilenstein 1: Konzeptionsgrundlage abgestimmt}

\paragraph{P2 -- Review und Integration (ca. Monat 2)}
Review von Systemarchitektur und Entscheidungslogik, Integration zentraler
Logikbestandteile in KIWo, UX-Update sowie frühe Qualitätssicherung durch
ein Schwachstellen-Screening.\\
\textbf{Meilenstein 2: KIWo grundsätzlich nutzbar}

\paragraph{P3 -- Begleitete Tests und Weiterentwicklung (ca. Monat 3 bis 4)}
Begleitete Nutzertests, Feedback aus Verwaltung und Beratungsstellen,
Auswertung der Rückmeldungen, fachliche Nachschärfungen, technische
Weiterentwicklung und Sicherheitsprüfung vor breiterer Nutzung.\\
\textbf{Meilenstein 3: Begleitete Tests ausgewertet und System weiterentwickelt}\\
\textbf{Meilenstein 4: Sicherheitsprüfung vor breiterer Nutzung abgeschlossen}

\paragraph{P4 -- Stabilisierung und Onboarding (ca. Monat 5)}
Nacharbeiten aus den begleiteten Tests, Bug-Fixes, Stabilisierung der
Systemversion und Vorbereitung der Testgruppen. In dieser Phase werden
grundsätzlich keine neuen Kernfunktionen aufgenommen.\\
\textbf{Meilenstein 5: Breiterer Testbetrieb vorbereitet}

\paragraph{P5 -- Nutzertests, Evaluation und Abschluss (ca. Monat 6 bis 7)}
Durchführung des Testbetriebs, Bearbeitung akuter technischer Probleme,
Sammlung und Auswertung von Evaluationsdaten sowie Erstellung der
Abschlussdokumentation.\\
\textbf{Meilenstein 6: Evaluation und Abschlussbericht vorgelegt}

\section{Auszahlungskonzept}

Die Auszahlung erfolgt meilensteinbezogen. Die genaue Ausgestaltung wird
nach Auswahl der Leistungsvariante gemeinsam festgelegt. Die folgende
Struktur dient als Vorschlag für eine nachvollziehbare Auszahlung entlang
prüfbarer Projektstände.

\begin{tabularx}{\textwidth}{@{} X X r @{}}
  \toprule
  \tblhead{Zahlungszeitpunkt} & \tblhead{Nachweisbarer Auslöser} & \tblhead{Anteil} \\
  \midrule
  Projektstart
    & Beauftragung erfolgt; Projekt ist organisatorisch gestartet und
      die Konzeptionsphase beginnt.
    & 25~\% \\[0.4em]
  Konzeptionsgrundlage abgestimmt
    & Systemarchitektur, Entscheidungslogik, Nutzerfluss,
      Datenschutz-/Compliance-Grundlagen und UX-Grundlage liegen als
      abgestimmter Arbeitsstand vor.
    & 20~\% \\[0.4em]
  KIWo grundsätzlich nutzbar
    & Zentrale Logikbestandteile sind integriert; ein lauffähiger
      KIWo-Stand kann demonstriert und für begleitete Tests genutzt werden.
    & 25~\% \\[0.4em]
  Breiterer Testbetrieb vorbereitet
    & Begleitete Tests wurden ausgewertet, wesentliche Nacharbeiten
      umgesetzt, Sicherheitsprüfung abgeschlossen und
      Onboarding-Unterlagen vorbereitet.
    & 20~\% \\[0.4em]
  Projekt abgeschlossen
    & Testbetrieb, Evaluation und Abschlussdokumentation sind
      abgeschlossen; Ergebnisse sind für die Bewertung von Nutzen,
      Machbarkeit und Skalierung aufbereitet.
    & 10~\% \\
  \midrule
  \textbf{Gesamt} & & \textbf{100~\%} \\
  \bottomrule
\end{tabularx}

\section{Qualitätssicherung und Projektorganisation}

Die Qualitätssicherung im Projekt KIWo~2.0 verfolgt das Ziel, die fachliche
Korrektheit, technische Stabilität, Sicherheit und Nutzbarkeit des Systems
über den gesamten Projektverlauf hinweg systematisch abzusichern. Sie ist
als kontinuierlicher, projektbegleitender Prozess angelegt und orientiert
sich an den Vorgaben des V-Modell~XT.

Auf technischer Ebene umfasst die Qualitätssicherung insbesondere
systematische Code-Reviews, automatisierte Tests sowie ein fortlaufendes
Schwachstellen-Screening. Ergänzend wird vor der breiteren Nutzung ein
externer Penetrationstest durchgeführt, einschließlich eines Re-Tests zur
Verifikation der behobenen Findings. Damit wird sichergestellt, dass
identifizierte Schwachstellen nicht nur dokumentiert, sondern auch
nachweislich geschlossen werden.

Auf fachlicher und nutzerorientierter Ebene wird die Qualitätssicherung
durch die Begleitung der Test- und Pilotbetriebsphase ergänzt. Hierzu
gehören strukturierte Nutzertests, die Einbindung von Antragstellenden,
Mitarbeitenden der Verwaltung sowie Beratungsstellen und die systematische
Erhebung und Auswertung von Praxisrückmeldungen.

Risiken werden im Rahmen des Projektmanagements fortlaufend identifiziert,
bewertet und gemeinsam mit der Universitätsstadt Tübingen abgestimmt. Eine
ausführliche und variantenspezifische Ausarbeitung der Qualitätssicherungs-
maßnahmen sowie des Risikomanagements erfolgt im Rahmen der
Projektinitialisierungsphase und wird Bestandteil des Projekthandbuchs.

Die Projektleitung ist in Tübingen ansässig und steht der Universitätsstadt
als örtliche Schnittstelle zur Verfügung. Systemarchitektur, Qualitäts-
sicherung und Entwicklung sind in Köln kolokiert. Externe Spezialisten
werden in den Bereichen UX-Design, Datenschutz, IT-Sicherheit und KI-Recht
eingebunden.

\section{Mitwirkung der Universitätsstadt Tübingen}

Die Durchführung des Folgeprojekts setzt eine enge, pragmatische
Zusammenarbeit mit der Universitätsstadt Tübingen voraus. Die Mitwirkung
orientiert sich an der bewährten Zusammenarbeit aus der bisherigen
Projektphase und wird nach Auswahl der Leistungsvariante konkret abgestimmt.

Zentral ist insbesondere die fachliche Einbindung der Wohngeldstelle.
Diese unterstützt nach Möglichkeit bei der Erweiterung der
Entscheidungslogik auf weitere Personengruppen und Haushaltskonstellationen,
bei fachlichen Reviews der umgesetzten Logik sowie bei der Bewertung
praxisnaher Testfälle.

Darüber hinaus unterstützt die Stadt das Projekt insbesondere durch:

\begin{itemize}
  \item Vermittlung zu Beratungsstellen für den Testbetrieb.
  \item Nutzung geeigneter Informationskanäle zur Ansprache potenzieller Testnutzer:innen.
  \item Teilnahme an projektbezogenen Abstimmungen und Lenkungsentscheidungen.
  \item Notwendige organisatorische und rechtliche Abstimmungen, etwa zu Datenschutz, Auftragsverarbeitung und Testbetrieb.
\end{itemize}

% ============================================================
\chapter{Preise und Vertragsbedingungen}
% ============================================================

Die in Kapitel~4 ausgewiesenen Preise verstehen sich brutto einschließlich
der gesetzlichen Mehrwertsteuer in Höhe von 19~\% und umfassen sämtliche
zur Leistungserbringung erforderlichen Aufwendungen, insbesondere
Personalkosten des internen Projektteams, Honorare und Werkvertragsleistungen
externer Spezialisten, Aufwendungen für den externen Penetrationstest,
Hosting- und Betriebskosten der Cloud-Infrastruktur während der vereinbarten
Projektlaufzeit, Nutzungskosten der eingesetzten KI-Modelle sowie Reise-
und Sachkosten. Der Angebotspreis gilt als Festpreis für die gesamte
Projektlaufzeit.

\paragraph{Zahlungsbedingungen}
Die Abrechnung erfolgt auf Grundlage der in Abschnitt~5.2 dargestellten
meilensteinbezogenen Zahlungslogik. Die konkrete Verteilung der
Teilzahlungen wird zu Projektbeginn gemeinsam mit der Universitätsstadt
Tübingen festgelegt und an den verabschiedeten Projektplan angepasst.
Das Zahlungsziel beträgt 30~Tage netto ab Rechnungsstellung.

\paragraph{Gültigkeit}
Das Angebot ist 30~Tage ab Angebotsdatum bindend.

\paragraph{Vertragsgrundlage}
Als Vertragsgrundlage wird der EVB-IT Erstellungsvertrag AGIL vorgeschlagen,
da Gegenstand des Vorhabens die Erstellung einer abnahmefähigen
Weiterentwicklung von KIWo mit Werkscharakter ist und die Leistungserbringung
gemäß Kapitel~5 in iterativen Entwicklungs- und Abstimmungsschleifen
erfolgt. Alternative Vertragsformen können auf Wunsch der Universitätsstadt
Tübingen geprüft und im gegenseitigen Einvernehmen vereinbart werden.

\paragraph{Auftragsverarbeitung}
Für das Vorhaben wird zwischen der Universitätsstadt Tübingen und der
OpenAdvo UG (haftungsbeschränkt) eine neue Vereinbarung zur Auftrags-
verarbeitung gemäß Art.~28 DSGVO geschlossen, die den erweiterten
Leistungsumfang von KIWo~2.0, die einzubeziehenden Datenkategorien, die
eingesetzten KI-Modelle sowie die beteiligten Subunternehmer berücksichtigt.
Der Abschluss erfolgt vor Beginn der Verarbeitung personenbezogener Daten
im Rahmen des Folgeprojekts.

\paragraph{Gewährleistung}
Für die erbrachten Werkleistungen gelten die gesetzlichen Gewährleistungs-
regelungen sowie ergänzend die Regelungen des EVB-IT Erstellungsvertrags
AGIL. Die Gewährleistungsfrist beträgt 24~Monate ab erfolgter Abnahme der
jeweiligen Leistung.

\paragraph{Nutzungsrechte}
Die Universitätsstadt Tübingen erhält an den im Rahmen des Vorhabens
erbrachten Werkleistungen ein einfaches, nicht übertragbares und nicht
unterlizenzierbares, zeitlich und örtlich unbeschränktes Nutzungsrecht für
eigene behördliche Zwecke im Kontext der Wohngeldbearbeitung. Die Nutzung
der entwickelten KIWo-Version erfolgt ohne zusätzliche Lizenzgebühren oder
nutzungsabhängige Abgaben an die OpenAdvo UG; laufende Betriebs-, Hosting-,
Wartungs-, Support- und Weiterentwicklungsleistungen sind hiervon nicht
umfasst und werden bei Bedarf gesondert vereinbart. Die Rechte an bereits
bestehenden KIWo-Standardkomponenten sowie an von Dritten beigesteuerten
Komponenten verbleiben bei der OpenAdvo UG beziehungsweise den jeweiligen
Rechteinhabern; die Universitätsstadt Tübingen erhält hierfür ein einfaches
Nutzungsrecht im vereinbarten Einsatzkontext. Soweit Open-Source-Komponenten
enthalten sind, gelten ergänzend die jeweiligen Lizenzbedingungen der
Komponenten.

% ============================================================
\chapter{Über OpenAdvo}
% ============================================================

Die OpenAdvo UG (haftungsbeschränkt) entwickelt KI-gestützte Lösungen für
die öffentliche Verwaltung mit dem Schwerpunkt auf rechtssicherer,
datenschutzkonformer und barrierearmer Umsetzung digitaler
Verwaltungsleistungen. Das interne Projektteam wird ergänzt durch etablierte
Partner: IONOS SE (Cloud-Infrastruktur, ISO~27001, BSI~C5), Mistral AI
(KI-Modelle, SOC~2 Type~II, ISO~27001) sowie die DSN Group (Datenschutz,
IT-Sicherheit, Audits, ISO~27001, IT-Grundschutz).

\section{Referenzen}

\paragraph{KIWo -- Universitätsstadt Tübingen, Tech Fellowship 2025/2026}
Entwicklung und Pilotierung des KI-gestützten Wohngeldantragsprozesses; das
vorliegende Angebot baut unmittelbar auf den Erkenntnissen dieser
Zusammenarbeit auf.

\medskip\noindent
Weitere Gespräche werden derzeit mit den Städten Hürth und Germering geführt.

% ============================================================
\chapter*{Anhang: Eigenerklärungen}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Anhang: Eigenerklärungen}
% ============================================================

Die OpenAdvo UG (haftungsbeschränkt) erklärt im Rahmen dieses Angebots
gegenüber der Universitätsstadt Tübingen rechtsverbindlich:

\begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*.}, leftmargin=2em, itemsep=1em]

  \item \textbf{Tariftreue und Mindestentgelt nach LTMG BW}\\
    Die OpenAdvo UG (haftungsbeschränkt) verpflichtet sich, ihren
    Beschäftigten sowie den Beschäftigten eingesetzter Nachunternehmer
    mindestens das nach dem Landestariftreue- und Mindestlohngesetz
    Baden-Württemberg (LTMG~BW) maßgebliche Mindeststundenentgelt zu zahlen
    und einschlägige tarifvertragliche Regelungen einzuhalten.

  \item \textbf{Keine Ausschlussgründe und ordnungsgemäße Abgabenabführung}\\
    Es liegen keine zwingenden Ausschlussgründe nach \S\,123 GWB und keine
    fakultativen Ausschlussgründe nach \S\,124 GWB vor.

    Steuern, Sozialversicherungsbeiträge und Beiträge zu den gesetzlichen
    Unfallversicherungsträgern werden ordnungsgemäß und fristgerecht
    abgeführt. Entsprechende Unbedenklichkeitsbescheinigungen können auf
    Anforderung der Universitätsstadt Tübingen beigebracht werden.

  \item \textbf{Ergänzende Anlagen}\\
    Die detaillierte Kostenkalkulation zu den drei Leistungsvarianten ist
    diesem Angebot als separate Anlage als PDF-Datei (.pdf) beigefügt.
    Die Anlage enthält die nachvollziehbare Aufschlüsselung der Personal-,
    Sach- und Fremdleistungskosten je Variante und dient als Grundlage für
    die in Kapitel~6 dargestellten Gesamtpreise.

\end{enumerate}

\vfill
\noindent
Köln, den 18.05.2026

\bigskip\bigskip
\noindent
\rule{6cm}{0.4pt}\\
Franz Schwärzler\\
OpenAdvo UG (haftungsbeschränkt)

\end{document}
