% ============================================================
\chapter{Ausgangslage und Zielsetzung}
% ============================================================

\section{Ausgangspunkt der bisherigen Pilotierung}

Im Rahmen des Tech Fellowships 2025/2026 wurde KIWo gemeinsam mit der
Universitätsstadt Tübingen entwickelt und in einer ersten Testphase für den
Wohngeldantragsprozess erprobt. Die Testphase läuft derzeit noch bis Ende
Mai~2026, sodass eine abschließende Evaluation der Ergebnisse noch aussteht.

Bereits zum aktuellen Stand lassen sich jedoch erste vorläufige Erkenntnisse
ableiten, die für die Weiterentwicklung von KIWo~2.0 maßgeblich sind.

\section{Vorläufige Erkenntnisse aus der Testphase}

In der bisherigen Testphase wurden über KIWo sechs Wohngeldanträge bei der
Wohngeldstelle eingereicht. Zusätzlich wurden rund 40~Studierende durch den
Chatbot beraten, ohne anschließend einen Antrag einzureichen.

Die bei der Wohngeldstelle eingegangenen Anträge wurden verwaltungsseitig
positiv bewertet. Insbesondere die strukturierte Erfassung und Sammlung der
notwendigen Dokumente wurde als hilfreich eingeordnet. Nach Rückmeldung von
Mariola Geiger, Leitung der Wohngeldstelle Tübingen, konnte bei den
eingegangenen Anträgen eine Reduzierung der Bearbeitungszeit von rund
50~\% beobachtet werden.

Gleichzeitig zeigte die Testphase eine zentrale Grenze der bisherigen
Aussagekraft: Der Prototyp war zunächst auf Studierende sowie auf Personen
mit eigenem Haushalt ausgerichtet. Dadurch war der erreichbare Kreis
potenziell wohngeldberechtigter Testpersonen begrenzt. Eine belastbarere
Bewertung des Nutzens erfordert daher eine Öffnung für weitere
Personengruppen und komplexere Haushaltskonstellationen.

Ergänzend wurden Rückmeldungen aus Beratungskontexten eingeholt, unter
anderem von Diakonie, KIT Jugendhilfe und dem Formularcoaching der
Wohngeldstelle. Diese Rückmeldungen bestätigen grundsätzlich das Potenzial
eines KI-gestützten Assistenzsystems, verweisen aber zugleich auf weiteren
Verbesserungsbedarf bei Nutzerführung, einfacher Sprache und praktischer
Einsetzbarkeit im Beratungskontext.

\section{Ableitung für KIWo 2.0}

Aus den bisherigen Erkenntnissen ergibt sich für die nächste Projektphase
der Bedarf, KIWo über den bisherigen begrenzten Testkontext hinaus
weiterzuentwickeln und unter realitätsnäheren Bedingungen zu erproben. Ziel
ist es, die Aussagekraft der Pilotierung zu erhöhen, den Einsatz in
Beratungskontexten besser zu ermöglichen und die verwaltungsseitig positiv
bewerteten Funktionen zur strukturierten Dokumentenerfassung und
Antragsvorbereitung weiter zu stabilisieren.

Die daraus abgeleiteten Leistungen werden im gemeinsamen Leistungsumfang der
Varianten in Abschnitt~4.1 sowie in den variantenbezogenen Ergänzungen in
den Abschnitten~4.2 bis~4.4 dargestellt.
