% ============================================================
\chapter{Leistungsbeschreibung der Varianten}
% ============================================================

\section{Gemeinsamer Leistungsumfang}

Folgende Leistungen sind in allen drei Varianten gleicherma\ss{}en enthalten:

\begin{itemize}
  \item \textbf{Abbildung der zentralen wohngeldrechtlichen
    Entscheidungslogik} f\"ur relevante Personengruppen und typische
    Haushaltskonstellationen. Die Abdeckung erstreckt sich auf die
    wesentlichen Standardf\"alle; seltene Sonderf\"alle sind nicht
    Bestandteil des gemeinsamen Leistungsumfangs.

  \item \textbf{Digitale Vorpr\"ufung mit Anspruchsindikation} als
    unterst\"utzende, ausdr\"ucklich nicht rechtsverbindliche Einsch\"atzung.

  \item \textbf{KI-gest\"utzte Unterst\"utzung im Antragsprozess},
    insbesondere bei Eingaben, Spracheingabe, Verst\"andnisfragen, dem
    Hochladen von Nachweisen sowie bei typischen Unsicherheiten w\"ahrend
    der Antragstellung.

  \item \textbf{Automatisierte Auswertung hochgeladener Nachweise} mit
    Extraktion relevanter Angaben und strukturierter \"Ubernahme
    ausgew\"ahlter Daten in den Antrag.

  \item \textbf{Datenschutz-, Sicherheits- und Compliance-Leistungen},
    insbesondere DSGVO-Grundkonzept, Pr\"ufung der Konformit\"at mit der
    EU-KI-Verordnung, Schwachstellen-Screening sowie ein
    Penetrationstest vor breiterer Nutzung.

  \item \textbf{Technische Stabilisierung und Fehlerbehebung} w\"ahrend
    der Test- und Nutzungsphase.

  \item \textbf{Evaluation und Abschlussdokumentation}, einschlie\ss{}lich
    Erhebung und Auswertung von Evaluationsdaten sowie Bewertung von
    Nutzen, Machbarkeit und Skalierungspotenzial.

  \item \textbf{Roll-out-Perspektive f\"ur eine Anschlussphase},
    einschlie\ss{}lich unbegrenzter lizenzfreier Nutzung von KIWo im
    vereinbarten Anschlusskontext.
\end{itemize}

% ------------------------------------------------------------
\section{Variante Transformation}
% ------------------------------------------------------------

Zus\"atzlich zum gemeinsamen Leistungsumfang (Abschnitt~4.1) umfasst die
Variante Transformation:

\begin{itemize}
  \item \textbf{Umfassende Plausibilit\"ats- und
    Vollst\"andigkeitspr\"ufung} mit Hinweisen zu fehlenden, unplausiblen
    oder widerspr\"uchlichen Angaben.

  \item \textbf{Anschlussf\"ahigkeit an die bestehende
    Verwaltungsinfrastruktur}, insbesondere an Fachverfahren --
    beispielsweise \"uber FIT-Connect oder DiWo. Die
    Integrationsperspektive umfasst Formularmanagement-Systeme,
    FIT-Connect, DiWo, X\"OV-Mapping sowie E-Akten- und
    Dokumentenmanagement-Systeme.

  \item \textbf{Vertiefte UX-Konzeption und nutzerzentrierte
    Optimierung} mit einer verst\"andlichen Schritt-f\"ur-Schritt-F\"uhrung
    durch den Wohngeldantrag.

  \item \textbf{Externe UX-Begleitung im vollen Umfang} gem\"a\ss{} der
    urspr\"unglichen Projektplanung.

  \item \textbf{Smartphone-optimierte Nutzeroberfl\"ache}, sodass der
    gesamte Antragsprozess \"ubersichtlich auf einem Smartphone
    durchlaufen werden kann.

  \item \textbf{Dynamischer Antragsaufbau auf Basis eines
    Law-as-Code-Ansatzes} zur Reduzierung der Bearbeitungszeit. Die
    fachliche Zielrichtung umfasst die Abbildung relevanter
    Bestimmungen des Wohngeldgesetzes als ausf\"uhrbare Logik, eine
    Echtzeit-Vorpr\"ufung, eine erkl\"arbare Verarbeitung sowie eine
    nachvollziehbare Referenzierung auf einschl\"agige Gesetzespassagen.

  \item \textbf{Testbetrieb mit zweimonatiger Laufzeit} unter
    Beteiligung von Antragstellenden, Mitarbeitenden der Verwaltung
    sowie Beratungsstellen, einschlie\ss{}lich begleiteter Nutzertests und
    strukturierter Praxisr\"uckmeldungen.

  \item \textbf{Regelm\"a\ss{}ige Begleitung vor Ort in T\"ubingen} durch das
    K\"olner Entwicklungsteam, einschlie\ss{}lich Systemdemonstrationen,
    pers\"onlicher Abstimmungen und fachlichen Austauschs.
\end{itemize}

\medskip
\noindent\textbf{Gesamtpreis Variante Transformation: 68.302{,}00~\euro{} brutto}

% ------------------------------------------------------------
\section{Variante Konsolidierung}
% ------------------------------------------------------------

Zus\"atzlich zum gemeinsamen Leistungsumfang (Abschnitt~4.1) umfasst die
Variante Konsolidierung:

\begin{itemize}
  \item \textbf{Plausibilit\"ats- und Vollst\"andigkeitspr\"ufung} mit
    Hinweisen zu fehlenden, unplausiblen oder widerspr\"uchlichen
    Angaben.

  \item \textbf{Anschlussf\"ahigkeit an die bestehende
    Verwaltungsinfrastruktur}, insbesondere an Fachverfahren --
    beispielsweise \"uber FIT-Connect oder DiWo.

  \item \textbf{UX-Konzeption und nutzerzentrierte Optimierung} mit
    nutzerfreundlicher Schritt-f\"ur-Schritt-F\"uhrung durch den
    Wohngeldantrag.

  \item \textbf{Begleitendes externes UX-Review} als erg\"anzende
    Qualit\"atssicherungsma\ss{}nahme.

  \item \textbf{Smartphone-optimierte Nutzeroberfl\"ache}, sodass der
    Antragsprozess auch \"uber ein Smartphone durchlaufen werden kann.

  \item \textbf{Dynamischer Antragsaufbau (optional)} zur Optimierung
    der Bearbeitungszeit f\"ur Antragstellende.

  \item \textbf{Testbetrieb mit einmonatiger Laufzeit} unter
    Beteiligung von Antragstellenden, Mitarbeitenden der Verwaltung
    sowie Beratungsstellen, einschlie\ss{}lich begleiteter Nutzertests und
    strukturierter Praxisr\"uckmeldungen.

  \item \textbf{Punktuelle Begleitung vor Ort in T\"ubingen} durch das
    K\"olner Entwicklungsteam, einschlie\ss{}lich Systemdemonstrationen und
    fachlichen Austauschs.
\end{itemize}

\medskip
\noindent\textbf{Gesamtpreis Variante Konsolidierung: 54.611{,}00~\euro{} brutto}

% ------------------------------------------------------------
\section{Variante Fundament}
% ------------------------------------------------------------

Zus\"atzlich zum gemeinsamen Leistungsumfang (Abschnitt~4.1) umfasst die
Variante Fundament:

\begin{itemize}
  \item \textbf{Vereinfachte Plausibilit\"ats- und
    Vollst\"andigkeitspr\"ufung} mit Hinweisen zu fehlenden, unplausiblen
    oder widerspr\"uchlichen Angaben.

  \item \textbf{Anschlussf\"ahigkeit an die bestehende
    Verwaltungsinfrastruktur (optional)}, insbesondere an Fachverfahren
    -- beispielsweise \"uber FIT-Connect oder DiWo.

  \item \textbf{UX-Konzeption und nutzerzentrierte Optimierung} mit
    grundlegender Schritt-f\"ur-Schritt-F\"uhrung durch den
    Wohngeldantrag.

  \item \textbf{Begleitendes externes UX-Review} als erg\"anzende
    Qualit\"atssicherungsma\ss{}nahme.

  \item \textbf{Smartphone-optimierte Nutzeroberfl\"ache (optional)},
    sodass der Antragsprozess \"ubersichtlich auf einem Smartphone
    durchlaufen werden kann.

  \item \textbf{Dynamischer Antragsaufbau (optional)} zur Optimierung
    der Bearbeitungszeit f\"ur Antragstellende.

  \item \textbf{Testbetrieb mit einmonatiger Laufzeit} unter
    Beteiligung von Antragstellenden, Mitarbeitenden der Verwaltung
    sowie Beratungsstellen, einschlie\ss{}lich begleiteter Nutzertests und
    strukturierter Praxisr\"uckmeldungen.

  \item \textbf{Punktuelle Begleitung vor Ort in T\"ubingen} durch das
    K\"olner Entwicklungsteam, einschlie\ss{}lich Systemdemonstrationen und
    fachlichen Austauschs.
\end{itemize}

\medskip
\noindent\textbf{Gesamtpreis Variante Fundament: 49.573{,}00~\euro{} brutto}

% ------------------------------------------------------------
\section{Vergleich der Varianten}
% ------------------------------------------------------------

\begin{tabularx}{\textwidth}{@{} X c >{\columncolor{konsolidierung}}c c @{}}
  \toprule
  \tblhead{Leistungsbereich}
    & \tblhead{Transformation}
    & \tblhead{Konsolidierung}
    & \tblhead{Fundament} \\
  \midrule
  Gemeinsamer Leistungsumfang (Abschn.~4.1)
    & enthalten & enthalten & enthalten \\
  Plausibilit\"ats- und Vollst\"andigkeitspr\"ufung
    & umfassend & regul\"ar & vereinfacht \\
  Anschlussf\"ahigkeit Verwaltungsinfrastruktur
    & enthalten & enthalten & optional \\
  UX-Konzeption und Optimierung
    & vertieft & nutzerfreundlich & grundlegend \\
  Externe UX-Begleitung
    & voller Umfang & Review & Review \\
  Smartphone-optimierte Oberfl\"ache
    & enthalten & enthalten & optional \\
  Dynamischer Antragsaufbau (Law-as-Code)
    & enthalten & optional & optional \\
  Testbetrieb
    & 2 Monate & 1 Monat & 1 Monat \\
  Begleitung vor Ort T\"ubingen
    & regelm\"a\ss{}ig & punktuell & punktuell \\
  \midrule
  \textbf{Gesamtpreis (brutto)}
    & \textbf{68.302{,}00~\euro{}}
    & \textbf{54.611{,}00~\euro{}}
    & \textbf{49.573{,}00~\euro{}} \\
  \bottomrule
\end{tabularx}

% ------------------------------------------------------------
\section{Abgrenzung}
% ------------------------------------------------------------

Nicht Bestandteil des Angebots sind insbesondere die Bearbeitung seltener
Sonderf\"alle der wohngeldrechtlichen Entscheidungslogik, die au\ss{}erhalb
typischer Haushaltskonstellationen liegen, sowie die rechtsverbindliche
Bewertung individueller Leistungsanspr\"uche; verbindliche Entscheidungen
verbleiben ausschlie\ss{}lich bei der zust\"andigen Beh\"orde.
