% ============================================================
\chapter{Preise und Vertragsbedingungen}
% ============================================================

Die in Kapitel~4 ausgewiesenen Preise verstehen sich brutto einschließlich
der gesetzlichen Mehrwertsteuer in Höhe von 19~\% und umfassen sämtliche
zur Leistungserbringung erforderlichen Aufwendungen, insbesondere
Personalkosten des internen Projektteams, Honorare und Werkvertragsleistungen
externer Spezialisten, Aufwendungen für den externen Penetrationstest,
Hosting- und Betriebskosten der Cloud-Infrastruktur während der vereinbarten
Projektlaufzeit, Nutzungskosten der eingesetzten KI-Modelle sowie Reise-
und Sachkosten. Der Angebotspreis gilt als Festpreis für die gesamte
Projektlaufzeit.

\paragraph{Zahlungsbedingungen}
Die Abrechnung erfolgt auf Grundlage der in Abschnitt~5.2 dargestellten
meilensteinbezogenen Zahlungslogik. Die konkrete Verteilung der
Teilzahlungen wird zu Projektbeginn gemeinsam mit der Universitätsstadt
Tübingen festgelegt und an den verabschiedeten Projektplan angepasst.
Das Zahlungsziel beträgt 30~Tage netto ab Rechnungsstellung.

\paragraph{Gültigkeit}
Das Angebot ist 30~Tage ab Angebotsdatum bindend.

\paragraph{Vertragsgrundlage}
Als Vertragsgrundlage wird der EVB-IT Erstellungsvertrag AGIL vorgeschlagen,
da Gegenstand des Vorhabens die Erstellung einer abnahmefähigen
Weiterentwicklung von KIWo mit Werkscharakter ist und die Leistungserbringung
gemäß Kapitel~5 in iterativen Entwicklungs- und Abstimmungsschleifen
erfolgt. Alternative Vertragsformen können auf Wunsch der Universitätsstadt
Tübingen geprüft und im gegenseitigen Einvernehmen vereinbart werden.

\paragraph{Auftragsverarbeitung}
Für das Vorhaben wird zwischen der Universitätsstadt Tübingen und der
OpenAdvo UG (haftungsbeschränkt) eine neue Vereinbarung zur Auftrags-
verarbeitung gemäß Art.~28 DSGVO geschlossen, die den erweiterten
Leistungsumfang von KIWo~2.0, die einzubeziehenden Datenkategorien, die
eingesetzten KI-Modelle sowie die beteiligten Subunternehmer berücksichtigt.
Der Abschluss erfolgt vor Beginn der Verarbeitung personenbezogener Daten
im Rahmen des Folgeprojekts.

\paragraph{Gewährleistung}
Für die erbrachten Werkleistungen gelten die gesetzlichen Gewährleistungs-
regelungen sowie ergänzend die Regelungen des EVB-IT Erstellungsvertrags
AGIL. Die Gewährleistungsfrist beträgt 24~Monate ab erfolgter Abnahme der
jeweiligen Leistung.

\paragraph{Nutzungsrechte}
Die Universitätsstadt Tübingen erhält an den im Rahmen des Vorhabens
erbrachten Werkleistungen ein einfaches, nicht übertragbares und nicht
unterlizenzierbares, zeitlich und örtlich unbeschränktes Nutzungsrecht für
eigene behördliche Zwecke im Kontext der Wohngeldbearbeitung. Die Nutzung
der entwickelten KIWo-Version erfolgt ohne zusätzliche Lizenzgebühren oder
nutzungsabhängige Abgaben an die OpenAdvo UG; laufende Betriebs-, Hosting-,
Wartungs-, Support- und Weiterentwicklungsleistungen sind hiervon nicht
umfasst und werden bei Bedarf gesondert vereinbart. Die Rechte an bereits
bestehenden KIWo-Standardkomponenten sowie an von Dritten beigesteuerten
Komponenten verbleiben bei der OpenAdvo UG beziehungsweise den jeweiligen
Rechteinhabern; die Universitätsstadt Tübingen erhält hierfür ein einfaches
Nutzungsrecht im vereinbarten Einsatzkontext. Soweit Open-Source-Komponenten
enthalten sind, gelten ergänzend die jeweiligen Lizenzbedingungen der
Komponenten.
